\section{Der Beschleuniger COSY}
\label{introduce_cosy}

Teilchenbeschleuniger dienen der Erzeugung hochenergetischer Teilchen und kommen heutzutage in vielen Bereichen zum Einsatz.
Ein großes Anwendungsgebiet stellt die Grundlagenforschung sowohl in der Kern- und Teilchenphysik als auch der Atom- und Festkörperphysik dar, wobei mithilfe von Kollisions- und Streuexperimenten aktuelle wissenschaftliche Fragestellungen untersucht werden.
In der Nuklearmedizin werden beispielsweise auch Strahlentherapien mithilfe von Beschleunigern durchgeführt.
Die Herstellung von Radionukliden ist nicht nur für die medizinische Diagnostik von Interesse, sondern spielt auch für technische Anwendungen eine große Rolle.
\\

Das \gls{ikp4}, das Teil der Forschungszentrum Jülich GmbH ist, betreibt eine Beschleuniger-Anlage am Standort Jülich (\cref{fig:cosy}).
Diese besteht im Wesentlichen aus dem \gls{julic} und dem \gls{cosy}.
Weiterhin baut das \gls{ikp4} den \gls{hesr}, einen Speicherring für Antiprotonen, der Teil einer neuen Beschleuniger-Anlage der \gls{fair} in Darmstadt werden wird~\autocite{fzj.de/hesr}.
\\



\begin{table}[b!]
	\centering
	\def\arraystretch{1.2}
	\begin{tabular}{|l|l|}
		\hline
		Teilchenart                       & Protonen, Deuteronen                        \\ \hline
		Polarisation                   & polarisiert oder unpolarisiert                                 \\ \hline
		%\multirow{2}{*}{Maximale Energie} & \SI{2700}{\mega\eV} (Protonen)                      \\
		%                                  & \SI{2100}{\mega\eV} (Deuteronen)                    \\ \hline
		Maximale Energie & \SI{2.7}{\giga\eV} (Protonen) / \SI{2.1}{\giga\eV} (Deuteronen) \\ \hline
		
		Maximaler Impuls                  & \SI{3.5}{\giga\eV\per\c} (Protonen und Deuteronen) \\ \hline
		Umfang                            & \SI{183.47}{\meter}                                              \\ \hline
	\end{tabular} 
	\caption[COSY Parameterliste]{\gls{cosy} Parameterliste (Daten nach \cite{fzj.de/cosy})}
	\label{table:cosyparameter}
\end{table}


Zentraler Bestandteil der Anlage in Jülich ist das 1993 in Betrieb genommene Synchrotron \gls{cosy}, dessen Parameter in \cref{table:cosyparameter} aufgelistet sind.
Eine Ionenquelle erzeugt negativ geladene Wasserstoff- oder Deuterium-Ionen.
Diese werden zunächst im Zyklotron auf \SI{45}{\mega\eV} vor-beschleunigt, um anschließend über eine Strahlführung zum Synchrotron zu gelangen.
Hier entsteht bei der Injektion mittels Umlade-Folie der Protonen- beziehungsweise Deuteronen-Strahl.

Der Begriff \enquote{Synchrotron} bezeichnet einen Ring-Beschleuniger, in dem der Strahl durch Dipol-Magnete auf einer geschlossenen Bahn gehalten wird.
Die Beschleunigung der Teilchenpakete erfolgt durch eine hochfrequente Wechselspannung, deren Periode auf die steigende Umlauffrequenz abgestimmt ist.
Gleichzeitig muss auch die Feldstärke der Dipole mit zunehmendem Impuls erhöht werden.

Nach erreichen der gewünschten Energie kann der Teilchenstrahl mehrere Stunden im Ring gespeichert oder kontinuierlich extrahiert werden kann.
Man spricht daher auch von einem Speicherring.
Neben Versuchen am zirkulierenden Strahl stehen auch drei externe Experimentierplätze zur Verfügung (siehe \cref{fig:cosy}). \cite{fzj.de/cosy}
\\

\begin{figure}[b!]
	\centering
	\includegraphics[width=0.9\textwidth]{graphics/cosy}
	\caption{Die Beschleuniger-Anlage des IKP-4}
	\label{fig:cosy}
\end{figure}

Für den Erfolg der wissenschaftlichen Experimente spielt die Strahl-Qualität eine entscheidende Rolle.
So erhöhen eine möglichst schmale Impulsverteilung und geringe transversale Impulsanteile die Genauigkeit und Signifikanz der Messergebnisse wesentlich.
\Gls{cosy} verfügt über zwei grundlegend verschiedene Methoden der Strahl-Kühlung, die dem \acrlong{cosy} seinen Namen gegeben haben.
Diese sind nicht nur in der Lage die Strahlqualität zu verbessern, sondern können durch Kompensation natürlicher Aufheizeffekte wie zum Beispiel Restgasionisation auch die Lebensdauer des gespeicherten Strahls wesentlich steigern.

Neben der Stochastischen Kühlung sind an \gls{cosy} zwei Elektronenkühler installiert, die im Energiebereich bis \SI{100}{\kilo\eV} bzw. \SI{2}{\mega\eV} (Kinetische Energie der Elektronen) arbeiten (siehe \cref{fig:cosy}).
Der \zmev-Kühler, mit dem sich die vorliegende Arbeit wesentlich beschäftigt, ist seit 2013 in Betrieb.
In diesem wird ein hoch-energetischer Elektronenstrahl erzeugt, der mit dem umlaufenden Protonenstrahl wechselwirkt und diesen gezielt beeinflusst.
Die Theorie der Elektronenkühlung wird in \cref{ecool} im Detail erläutert.





